%
% 第二章
%

\chapter{~}

%节
\section{原道德經第三十九章}

%进入割注环境
\begin{withgezhu}

%切换字体
\zhsong

%文字

昔之\gezhu{乙本缺之字}得一者，
天得一以清，地得\colorbox{adding-color}{一}以寧，
神得一以霝（\textcolor{tongjia-color}{靈}），
浴（\textcolor{tongjia-color}{谷}）得一以\gezhu{乙本缺以字}盈，
侯\colorbox{adding-color}{王得一}而\gezhu{乙本缺而字}以為\colorbox{adding-color}{天下}正。
其致（\textcolor{tongjia-color}{誡}）之\gezhu{乙本作至字，缺之字}也，
胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）天毋已清將恐\colorbox{adding-color}{裂}\gezhu{乙本作蓮字，通裂}，
胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）\gezhu{乙本缺胃字}地毋\colorbox{adding-color}{已寧}將恐\colorbox{adding-color}{發}，
胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）\gezhu{乙本缺胃字}神毋\colorbox{missing-color}{已霝（\textcolor{tongjia-color}{靈}）}\textcolor{wangbi-color}{將}\colorbox{adding-color}{恐歇}，
胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）\gezhu{乙本缺胃字}浴（\textcolor{tongjia-color}{谷}）毋已\colorbox{missing-color}{盈}將恐渴（\textcolor{tongjia-color}{竭}），
胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）\gezhu{乙本缺胃字}侯王毋已貴\colorbox{adding-color}{以高將恐厥（\textcolor{tongjia-color}{蹶}）}。
故必貴而\gezhu{乙本缺而字}以賤為本，必高矣而以下為基。
夫是以侯王自胃（\textcolor{tongjia-color}{謂}）孤寡不榖\gezhu{榖原文為左半個字，無法拼寫}（\textcolor{tongjia-color}{榖}）。
此其\colorbox{adding-color}{賤之本與，非也}？
故致\gezhu{乙本作至字}數與（\textcolor{tongjia-color}{譽}）\gezhu{乙本作輿字}無與（\textcolor{tongjia-color}{譽}）\gezhu{乙本作輿字}。
是故不欲\colorbox{adding-color}{祿祿}若玉，硌\colorbox{adding-color}{硌若石}。

\end{withgezhu}

%节
\section{王弼本}

\begin{withgezhu}

\zhsong

昔之得一者，天得一以清，地得一以寧，神得一以靈，谷得一以盈，
萬物得一以生\gezhu{此句為後人妄加}，侯王得一以為天下貞。
其致之，天無以清將恐裂，地無以寧將恐發，神無以靈將恐歇，谷無以盈將恐竭，
萬物無以生將恐滅\gezhu{此句為後人妄加}，侯王無以貴高將恐蹶。
故貴以賤為本，高以下為基。是以侯王自謂孤寡不榖。此非以賤為本邪，非乎？
故致數輿無輿。不欲琭琭如玉，珞珞如石。

\end{withgezhu}
